\begin{acknowledgements}
    A mi padre, por apoyarme siempre, aconsejarme, mostrarme su amor incondicional y siempre estar preocupado por m\'i.
    
    A mi t\'io, el m\'io, por hacerme sentir como si fuera uno m\'as de sus hijos, aconsejarme, apoyarme y ser una de las personas que m\'as admiro. Y por supuesto a Mara tambi\'en, que me quiere cantidad.
    
    A mi prima Daniela por todos los buenos momentos y el mutuo apoyo que siempre nos hemos dado. Es la hermana que nunca tuve.
    
    A mis abuelos maternos que siempre han estado ah\'i para m\'i, ayud\'andome y d\'andome todo su cari\~no.
    
    A t\'ia Hilda, a Ase y a abuelo Carlos, los cuales me cuidaron y educaron desde ni\~no, y aunque la vida no les permiti\'o estar hoy aqu\'i, los llevo siempre en el coraz\'on y en la mente.
    
    A mi padrastro por contribuir a mi formaci\'on y hacerme crecer como persona.
    
    A mis amigos del barrio y la escuela, con los que he pasado muy buenos momentos y he forjado lazos que ni la distancia ni el tiempo pueden romper.
    
    A Ariel porque, m\'as que un amigo, ha sido un hermano en estos a\~nos universitarios. Si hoy ambos llegamos a donde estamos es por nuestro mutuo apoyo.
    
    A mis t\'ios, mis primos y mi hermanastra por los buenos momentos y por su cari\~no.
    
    A mis profesores por contribuir a mi formaci\'on para ser un buen profesional.
    
    A mi tutor por su instrucci\'on y ayuda en el desarrollo de este trabajo.
    
    A toda la gente que se preocup\'o por m\'i y me mostr\'o su apoyo durante estos a\~nos.
    
    Y el mayor de los agradecimientos a mi madre por todo su amor, dedicaci\'on, apoyo y ense\~nanzas. La persona que soy hoy se lo debo en gran parte a ella, y todos mis logros tambi\'en son suyos.
    
    A todas estas personas y a otras que faltaron por mencionar: muchas gracias.   
\end{acknowledgements}